% ══════════════════════════════════════════
%  CHAPITRE 2 — ÉTAT DE L'ART
% ══════════════════════════════════════════
\chapter{État de l'Art}

\section{Systèmes météorologiques existants}
Plusieurs plateformes offrent des données météorologiques à l'échelle mondiale~:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparaison des sources de données météorologiques}
\label{tab:sources_meteo}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXccc}
\toprule
\textbf{Source} & \textbf{Description} & \textbf{Gratuit} & \textbf{Historique} & \textbf{Temps réel} \\
\midrule
Open-Meteo       & API open-source, données ECMWF   & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} \\
OpenWeatherMap    & API freemium, large couverture   & Partiel   & \ding{51} & \ding{51} \\
Météo-France      & Service national français        & \ding{55} & \ding{51} & \ding{51} \\
Copernicus (ERA5) & Données satellite réanalyse      & \ding{51} & \ding{51} & \ding{55} \\
INM Tunisie       & Institut National de la Météo    & \ding{55} & Limité    & Limité    \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Notre choix s'est porté sur \textbf{Open-Meteo} comme source principale (gratuit, sans clé API, haute résolution) et \textbf{OpenWeatherMap} comme source de secours pour les données temps réel.

\section{Technologies Big Data pour les données météo}

\subsection{Apache Kafka}
Apache Kafka est une plateforme de streaming distribué conçue pour gérer des flux de données à haut débit. Dans notre contexte, Kafka assure le découplage entre les producteurs de données météo et les consommateurs qui les persistent en base.

\subsection{Apache Airflow}
Apache Airflow est un orchestrateur de workflows qui permet de définir, planifier et surveiller des pipelines de données sous forme de DAGs (Directed Acyclic Graphs). Il est particulièrement adapté aux traitements batch analytiques.

\subsection{PostgreSQL et Supabase}
PostgreSQL est le SGBD relationnel open-source le plus avancé. Supabase fournit une couche managée (PaaS) avec API REST automatique, authentification et stockage objet.

\section{Architectures streaming (Lambda, Kappa)}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparaison des architectures de traitement de données}
\label{tab:archi}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
\toprule
\textbf{Architecture} & \textbf{Avantages} & \textbf{Inconvénients} \\
\midrule
Lambda  & Double couche batch + stream, résultats fiables & Complexité de maintenance, code dupliqué \\
Kappa   & Architecture simplifiée, un seul pipeline stream & Reprocessing coûteux, moins adapté aux analyses lourdes \\
Hybride & Flexibilité, adapté aux cas mixtes & Nécessite une bonne orchestration \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Comparaison des solutions existantes}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Positionnement de notre solution}
\label{tab:positionnement}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lcccc}
\toprule
\textbf{Critère} & \textbf{Notre solution} & \textbf{Windy} & \textbf{Infoclimat} & \textbf{Weather.gov} \\
\midrule
Focus Tunisie         & \ding{51} & \ding{55} & \ding{55} & \ding{55} \\
221 villes            & \ding{51} & \ding{55} & \ding{55} & \ding{55} \\
Analyses statistiques & \ding{51} & \ding{55} & Partiel   & \ding{55} \\
Détection de pics     & \ding{51} & \ding{55} & \ding{55} & \ding{55} \\
Open-source           & \ding{51} & \ding{55} & \ding{55} & \ding{51} \\
Pipeline automatisé   & \ding{51} & N/A       & \ding{55} & Partiel   \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Positionnement de notre solution}
Notre plateforme se distingue par sa spécialisation sur le territoire tunisien avec une couverture exhaustive de 221 villes, et par l'intégration d'analyses statistiques avancées (corrélations de Pearson, détection de pics par z-score, tendances de réchauffement) directement dans le pipeline de données orchestré par Airflow.
